\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       

\setcounter{secnumdepth}{0}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\trace}{Tr}
% \DeclareMathOperator{\dim}{dim}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\begin{document}
\title{IMC Week $5$}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{subsection}{Opgave 6.12}
Merk op dat
\begin{align*}
&\bigg|3^n(f(x + ny) - f(x - ny)) \bigg| \\
&= \bigg|\sum_{k = 1}^n 3^k(f(x + ky) - f(x - ky)) -  \sum_{k = 1}^{n - 1} 3^k(f(x + ky) - f(x - ky)) \bigg| \\
&\stackrel{\Delta}{\leq}\bigg|\sum_{k = 1}^n 3^k(f(x + ky) - f(x - ky))\bigg| + \bigg|\sum_{k = 1}^{n - 1} 3^k(f(x + ky) - f(x - ky)) \bigg| \\
&\leq 1 + 1 = 2.
\end{align*}
Dus $|f(x + ny) - f(x - ny)| \leq \frac{2}{3^n}$ voor alle $n \in \N$, en $x, y \in \R$. Vullen we voor $y$ de waarde $\frac{y}{n}$ in dan zien we $|f(x + y) - f(x - y)| \leq \frac{2}{3^n}$. Dit geldt voor alle $n$, dus $f(x + y) = f(x - y)$ voor alle $x, y \in \R$. Dus voor $a, b \in \R$ geldt door $x = \frac{a + b}{2}$ en $y = \frac{a - b}{2}$ in te vullen dat $f(a) = f(b)$. Maar dan is $f$ constant.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 6.14}
De 'slechts dan' implicatie volgt direct uit de definitie van convergentie, dus we bewijzen enkel de "dan" bewering. Neem dus aan dat $\lim x_{n + 1} - x_n = 0$. Definieer $M = \lim \sup x_n, L = \lim \inf x_n$. Als $M = L$ dan convergeert $x_n$ naar $M$. We stellen dus $M \neq L$ en herleiden een tegenspraak. Neem $\alpha = \frac{M + L}{3}$. Definieer $g(x) = f(x) - x$. 

We beweren dat $g(x) \not \equiv 0$ op $(L, M)$. Stel immers van wel, neem dan $N$ zodat voor $n > N$ $|x_{n + 1} - x_n| < \alpha$. Omdat $x_n$ oneindig vaak willekeurig dichtbij $L$ en $M$ komt, zijn er $m_2 > m_1 > N$ zodat $x_{m_1} \in (L - \alpha, L + \alpha)$ en $x_{m_2} \in (M - \alpha, M + \alpha)$. Omdat $|x_n - x_{n + 1}| < \alpha$ voor $n > N$, volgt dat er een $m \in (m_1, m_2)$ is met $x_m \in [L + \alpha, M - \alpha] \subset (L, M)$ (we moeten immers van $x_{m_1}$ naar $x_{m_2}$ met stapjes van maximaal $\alpha$). Maar dan is $g(x_m) = 0$, dus $x_m$ is een fixpunt van $f$, en $x_n = x_m$ voor $n > m$. Tegenspraak, want dan geldt $L = x_m = M$, maar $L \neq M$.

Neem nu $a \in (L, M)$ met $g(a) \neq 0$. Omdat $f$ continu is, is $g$ dat ook, dus er zijn $\varepsilon, \delta > 0$ zodat $|g(y)| > \delta$ voor $y \in (a - \varepsilon, a + \varepsilon)$. Door $\varepsilon$ klein genoeg te kiezen kunnen we wel aannemen dat $(a - \varepsilon, a + \varepsilon) \subset (L, M)$. Omdat $|x_{n + 1} - x_n| \to 0$ is er een $N$ zodat $|x_{n + 1} - x_n| < \min\{\varepsilon, \delta\}$ voor $n > N$. Neem $\mu$ klein genoeg zodat $(L - \mu, L + \mu) \cap (a - \epsilon, a + \epsilon) = \emptyset$ en $(M - \mu, M + \mu) \cap (a - \epsilon, a + \epsilon) = \emptyset$. Dan zijn er wel $m_2 > m_1 > N$ zodat $x_{m_1} \in (L - \mu, L + \mu)$ en $x_{m_2} \in (M - \mu, M + \mu)$. Maar dan is er een $m \in (m_1, m_2)$ met $x_m \in (a - \epsilon, a + \epsilon)$ (we moeten immers van $x_{m_1}$ naar $x_{m_2}$ met stapjes van maximaal $\varepsilon$, en dat interval ligt er volledig tussen). $m > N$, dus $|x_{m + 1} - x_m| < \delta$. Maar $|x_{m + 1} - x_m| = |g(x_m)| > \delta$, want $x_m \in (a - \varepsilon, a + \varepsilon)$. Tegenspraak.

\end{subsection}
\end{document}
